% vim: set et ts=4 sw=4:

\begin{center}
    \underline{Mitschrift 16.12.2013}
\end{center}
\section{Mikrobiologie}
\subsection{Einführung in die Mikrobiologie}
\subsubsection{4 Koch'schen Postulate}
\textbox{4 Koch'schen Postulate}{
    \begin{enumerate}
        \item Mutma"slicher Krankheitserreger muss immer mit der
            Krankheit assoziiert sein und darf in gesunden Tieren
            nicht nachgewiesen werden
        \item Der mutma"sliche Erreger muss in Reinkultur
            gezüchtet werden
        \item Eine Reinkultur des mutma"slichen Erregers muss im
            gesunden Tier die Krankheit auslösen
        \item Der Organismus muss reisoliert werden und identisch
            mit dem ursprünglichen Erreger sein
    \end{enumerate}
}

\vspace*{10pt}

\textbf{Womit beschäftigt sich die Mikrobiologie?}\\
Die Lehre von, Objekten und Lebewesen, die nicht oder kaum
mit blo"sem Auge erkannt werden können: den Mikroorganismen und
Viren.

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.8]{pics/mikrobiologie/mikrobiologie.png}
        \caption{Mikrobiologie Ma"s}
    \end{center}
\end{figure}

Was sind Mikroorganismen?
\begin{itemize}
    \item Sehr kleine Lebewesen, die - meist - nur unter dem
        Mikroskop erkannt werden können.
    \item Sie bestehen aus einer Zelle oder aus einer Zellansammlung.
    \item Prokaryoten(Bakterien, Archaea)
    \item Eukaryoten(Pilze,Protisten)
    \item (Man zählt auch Viren zur Mikrobiologie, obwohl sie kein
        \textit{lebender} Orgranismus sind.)
\end{itemize}

\subsubsection{Kennzeichen von Lebewesen}
\begin{enumerate}
    \item{\underline{Stoffwechsel (Metabolismus)}\\
            Aufnahme von Nährstoffen aus der Umwelt, ihre
            Umwandlung in der Zelle und das Ausscheiden von
            Abfallstoffen in die Umgebung. Die Zelle ist demnach
        ein offenes System.}

    \item {\underline{Vermehrung (Wachstum)}\\
            Chemische Stoffe aus der Umwelt liefern die
            Grundsubstanzen zur Vermehrung bestehender Zellen.
            Dafür besitzen Zellen die Codierungsfunktion (DNA)
            und Maschinenfunktionen (Energieerzeugung, Aufbau
            Zellsubstanz).
        }

    \item {\underline{Differenzierung}\\
            Die Bildung neuer Zellstrukturen, z.B. einer Spore,
            normalerweise als Bestandteil des
        \textit{Lebenszyklus} der Zelle.}

    \item {\underline{Kommunikation}\\
            Zellen kommunizieren oder treten miteinander in
            Wechselwirkung hauptsächlich über chemische Substanzen,
        die freigesetzt und aufgenommen werden.}

    \item {\underline{Bewegung}\\
        Lebende Organismen können sich oft aktiv fortbewegen.}

    \item {\underline{Evolution}\\
            Zellen enthalten Gene und entwickeln sich im
            Laufe der Evolution, wobei sie neue biologische
            Eigenschaften entwickeln. Phylogenetische
            Stammbäume stellen die evolutionären Beziehungen
        zwischen den Zellen dar.}
\end{enumerate}

\subsubsection{Welche Kennzeichen haben Viren?}
\begin{itemize}
    \item kein Metabolismus
    \item keine \underline{selbstständige} Vermehrung oder Wachstum
    \item keine selbständige Bildung neuer Strukturen
        (keine Differenzierung)
    \item keine Kommunikation
    \item keine aktive Fortbewegung
\end{itemize}
Virionen bestehen aus DNA oder RNA, umschlossen von einer Hülle.
Sie betreiben keine selbständige Replikation, Transkription oder
Translation. Viren brauchen für diese Mechanismen eine
pro- oder eukaryotischen Wirtszelle.\\
$\rightarrow$ Viren besitzen keine unabhängige Lebensfunktion
und können nicht zu den Organismen gezählt werden!
\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.6]{pics/mikrobiologie/organismen.png}
        \caption{Einteilung der Organismen}
    \end{center}
\end{figure}

\subsubsection{Umgebung der Mikroorganismen}
\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.6]{pics/mikrobiologie/mikroorganismus_gemeinschaft.png}
        \caption{Gemeinschaft Mikroorganismen}
    \end{center}
\end{figure}
\begin{itemize}
    \item{ mikrobielle Population:\\
        Zusammenschl"usse von Zellen eines Mikroorganismus}
    \item{ mikrobielle Gemeinschaften:\\
        mehrere Populationen teilen sich ihren Habitat}
\end{itemize}
% Korrektur gelesen bis hier. 16.12. XXX

Nahrungsquellen und Bedingungen an einem Habitat bestimmen
Zusammensetzungen und Zellzahl einer mikrobiellen Gemeinschaft.

Mikrobiele Ökosysteme:
\begin{itemize}
    \item aquatisch
    \item terrestrisch
    \item Pflanzen
    \item Menschen
\end{itemize}
Mikrobieller Metabolismus nimmt auf Umgebung Einfluss und der Kreis
lauf der Nährstoffe führt zu einer Veränderung des Ökosystems.

\subsection{Zellstruktur und Zellfunktion}
\subsubsection{Zellaufbau}
\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.6]{pics/mikrobiologie/zellaufbau.png}
        \caption{Zellaufbau Pro- und Eukaryonten}
    \end{center}
\end{figure}
\subsubsection{Makromoleküle in Zellen}
\paragraph{Polysaccharide}
\textbox{Wissen zu Makromolekülen}{
    \begin{itemize}
        \item Verknüpfungsart zwischen Zuckern ($\alpha$- und $\beta$
            -glykosidische Bindungen)
        \item C-Atome zählen
    \end{itemize}
}
\paragraph{Lipide}
%TODO Ergänzungen ein kann, aber eigentlich kein muss
\textbox{Lipid Knowledge}{
    \begin{itemize}
        \item Lipide malen können: Fettsäuren über Esterbindungen mit
            Glycerin verknüpft
    \end{itemize}
}
\begin{center}
    \underline{Mitschrift: 13.01.14}
\end{center}
%TODO Nacharbeiten ab S.65
\subsubsection{Cytoplasmamembran und Zellwand}
\textbox{Zellwandaufbau}{
    Sehr hohe Klausurrelevanz!\\
    \begin{itemize}
        \item Peptidoglycan(Bestandteile, Funktion)
    \end{itemize}
}
\paragraph{Zellwandfunktion}
\textbf{Stabilisierung}\\
\begin{itemize}
    \item der Zelle gegen hohem Turgor (20 Bar)
    \item der Zellform
\end{itemize}
\textbf{Zellwandaufbau}\\
Prokaryotische Zellwände bestehen gro"steils aus vernetzten Polysacchariden bei Bakterien aus \textit{Peptidogylcan} bei Archaea auch aus
ähnlichen oder anderen Polysacchariden
%TODO bild Peptidogylcan
\paragraph{Peptidoglycan Aufbau}
%TODO bild Peptidoglycan
Peptidoglycanschicht kann nicht im Inneren zusammengabut werden, da
sie dafür viel zu groß wäre. Stattdessen wird sie nach au"sen hin 
synthetisiert.\\
\textbox{Wirkung von bspw Penicilin auf Peptidoglycanschicht}{
    Peniciln verhindert Transpeptidierung! D.h. es wird verhindert,
    dass Querverbindungen zwischen den Peptidoglycans entstehen.
Die Zellen platzen daher irgenwann unter den Umgebungsdruck!}
%TODO Zellwandbild Folie 83
\paragraph{Grampositiv}
%TODO
\paragraph{Mycobakterien (Grampositiv)}
%TODO Bilder
\begin{itemize}
    \item Mycolsäureschicht ist sehr hydrophob, kovalent verbunden
\end{itemize}
$\rightarrow$ wachsartige Konsistenz der Kolonien; sehr schlechte Durchlässigkeit(u.a. verantwortlich für lange Genesungszeit von Tuberkolose)
\paragraph{Gramnegativ}
\textbox{Lipopolysaccharide:}
{Groben Aufbau wissen}
%TODO Bild
Lipid A ist toxisch! Daher ist Antibiotikum eher schlecht, da Lipid A
auch freigesetzt werden würde (z.B. Salmonellenvergiftung).
\subsubsection{Zellstruktur und -funktion v. Archaea}
\paragraph{Zellwand}
Pseudopeptidoglycan (Nicht in allen Archaea).\\
%TODO Bild
\textbf{S-Schichten:}\\
Häufigster Zellwandtyp in Archaea - gibt es auch in Bakterien. Aus 
Protein oder Glycoproteinen.\\
%TODO Bild
Bei den Archaea gibt es eine deutlich höhere Vielfalt an Zellwand
zusammensetzungen als bei den Bakterien.

\paragraph{Gramfärbung}
\begin{itemize}
    \item Es gibt Grampositive und Gramnegative Archaea, obwohl deren
        Zellwände deutlich anders aufgebaut sind als die der Gramposit
        iven oder Gramnegativen Bakterien!
    \item Zellwände von unterschiedlichen Archaea mit gleicher Gram
        färbung müssen nicht den gleichen/ähnlichen Zellwandaufbau
        haben.
\end{itemize}
$\rightarrow$ Archaea haen eine so hohe Variabilität in ihren Zellwand
strukturen, dass die Gramfärbung für deren Differenzierungen nicht
geeignet ist!

\subsubsection{Zelleinschlüsse}
\begin{itemize}
    \item dienen allgemein als Energiespeicher oder Reservoir für
        strukturelle Bausteine
    \item oft direkt unter dem Mikroskop erkennbar
    \item oft von dünnen Nichteinheitsmembranen aus Lipid 
        umgeben
    \item {Arten:\\
            \begin{itemize}
                \item Granula
                \item Chlorosomen
                \item Carboxysomen
                \item Magnetosomen
            \end{itemize}
        }
\end{itemize}
\subsubsection{Aktive Fortbewegung}
\begin{itemize}
    \item Nicht alle Prokaryoten können sich aktive fortbewegen
    \item Fortbewegung dient der Erschlie"sung neuer Nahrungsquellen
        oder zur Ershclie"sung von Wachstumsmöglichkeiten
    \item Kontrollierte Fortbewegung in Richtung bestimmer Reize
        bezeichnet man als Taxis 
    \item Bewegungsarten: Schwimmen und Gleiten
\end{itemize}
\paragraph{Gei"seln}

Geißel = Flagellen:\\%TODO Bild einfügen
\begin{itemize}
    \item lange, 20nm dünne Zellanhängsel
    \item Antrieb druch Rotation der Geißeln
    \item Geschwindigkeit: $\approx17cm/h$
    \item verschiedenste Arten der Begeißelung (siehe Foliensatz 2 Seite 8)
    \item Wellenlänge Charakteristikum
\end{itemize}
\subsubsection{Bakterielles Wachstum}
\textbox{Bakterielles Wachstum}{
    Sehr hohe Klausurrelevanz!
}
\textbf{Definition:} Zunahme der Zellzahl.\\
Für die Entstehung zweier unabhängiger Zellen aus einer müssen für
beide Zellen alle benötigten Zellkomponenten synthetisiert werden (z.B
Ribosomen, Enzyme, Zellwandbestandteile, Verdoppelung der Erbanlagen)
$\rightarrow$ Wachstum beinhaltet bis zu 2000 chemische Prozesse!
\paragraph{Zellteilung}
Fortpflanzung duch Zweiteilung
\begin{itemize}
    \item {Generationszeit:\\
        Zeit in der sich eine Bakterienpopulation verdoppelt.}
    \item{ die Geschwindigkeit mit der sich Zellen teilen schwankt
        bei verschiedenen Bakterienspezies.}
\end{itemize}
\begin{figure}[h]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.6]{./pics/mikrobiologie/zellteilung.png}
        \caption{Zellteilung}
    \end{center}
\end{figure}

\begin{center}
    \underline{Mitschrift vom 20.01.2014}
\end{center}
\subsection{Fragenkatalog}
\subsubsection{Teil 1}
\begin{enumerate}
    \item{\textbf{Wozu dienen die 4 Koch’schen Postulate? Nennen Sie die 4 Koch’schen
            Postulate.}\\
            \textbf{Ziel:} Nachweis des Ursache-Wirkungsprinzips  zwischen Parasit und Wirt\\
            Postulate:
            \begin{enumerate}
                \item Mutma"slicher Krankheitserreger muss immer mit der
                    Krankheit assoziiert sein und darf in gesunden Tieren
                    nicht nachgewiesen werden
                \item Der mutma"sliche Erreger muss in Reinkultur
                    gezüchtet werden
                \item Eine Reinkultur des mutma"slichen Erregerss muss im
                    gesunden Tier die Krankheit auslösen
                \item Der Organismus muss reisoliert werden und identisch
                    mit dem ursprünglichen Erreger sein
            \end{enumerate}
        }
    \item{\textbf{Womit beschäftigt sich die Mikrobiologie?}
            Die Lehre von, Objekten und Lebewesen, die nicht oder kaum
            mit bloßem Auge erkannt werden können: den Mikroorganismen und
            Viren.
        }
    \item{\textbf{Nennen Sie sechs Kennzeichen von Lebewesen.}
            \begin{enumerate}
                \item{\underline{Metabolismus}\\
                        Aufnahme von Nährstoffen aus der Umwelt, ihre
                        Umwandlung in der Zelle und das Ausscheiden von
                        Abfallstoffen in die Umgebung. Die Zelle ist demnach
                    ein offenes System.}

                \item {\underline{Vermehrung (Wachstum)}\\
                        Chemische Stoffe aus der Umwelt liefern die
                        Grundsubstanzen zur Vermehrung bestehender Zellen.
                        Dafür besitzen Zellen die Codierungsfunktion (DNA)
                        und Maschinenfunktionen (Energieerzeugung, Aufbau
                        Zellsubstanz).
                    }

                \item {\underline{Differenzierung}\\
                        Die Bildung neuer Zellstrukturen, z.B. einer Spore,
                        normalerweise als Bestandteil des
                    \textit{Lebenszyklus} der Zelle.}

                \item {\underline{Kommunikation}\\
                        Zellen kommunizieren oder treten miteinander in
                        Wechselwirkung hauptsächlich über chemische Substanzen,
                    die freigesetzt und aufgenommen werden.}

                \item {\underline{Bewegung}\\
                    Lebende Organismen können sich oft aktiv fortbewegen.}

                \item {\underline{Evolution}\\
                        Zellen enthalten Gene und entwickeln sich im
                        Laufe der Evolution, wobei sie neue biologische
                        Eigenschaften entwickeln. Phylogenetische
                        Stammbäume stellen die evolutionären Beziehungen
                    zwischen den Zellen dar.}
            \end{enumerate}
        }

    \item{\textbf{Welche Strukturtypen unterscheidet man bei Proteinen. Erklären Sie jeden
            Strukturtypus?}

            \begin{minipage}[h]{0.4\textwidth}
                \begin{itemize}[leftmargin=0cm]
                    \item{\textbf{Primärstruktur}:\\
                            Die Abfolge/Sequenz der einzelnen
                            Aminosäuren einer Polypeptidkette.
                            Vereinfacht: Eine Kette in der
                            jedes Kettenglied eine Aminosäure ist.
                        }
                    \item{\textbf{Sekundärstruktur}:\\
                            Bezeichnet die Zusammensetzung des Proteins aus
                            besonders häufig auftretenden Motiven für die
                            räumliche Anordnung der Aminosäuren.
                            Strukturtypen sind bspw $\alpha$-Helix, $\beta$-Faltblatt, $\beta$-Schleifen.
                        }
                    \item{\textbf{Tertiärstruktur}:\\
                            Die Tertiärstruktur ist die der Sekundärstruktur
                            übergeordnete räumliche Anordnung der Polypeptidkette.
                            Sie wird von den Kräften und Bindungen
                            zwischen den Resten (d.h. den Seitenketten) der
                            Aminosäuren bestimmt.
                        }
                    \item{\textbf{Quartärstruktur}:\\
                            Proteine lagern sich, ob der Funktionalität,
                            oftmals zu einem Proteinkomplex zusammen. Diese
                            besteht meist aus mehreren Proteinen. Ausnahme
                            z.B. Insulin.
                        }
                \end{itemize}
            \end{minipage}
        }
        \begin{minipage}[h]{0.6\textwidth}
            \vspace{0pt}

            \begin{center}
                \includegraphics[scale=0.6]{pics/mikrobiologie/proteinStructures.png}
                \captionof{figure}{Protein Strukturen}
            \end{center}
        \end{minipage}
        ~\\

    \item{\textbf{Welche Arten von Makromolekülen findet man in prokaryotischen Zellen?
            An welchen Orten findet man diese vorwiegend?}
            \begin{itemize}
                \item Polysaccharide (Zellwand)
                \item Lipide (Cytoplasmamembran)
                \item Proteine (Geißel, Zellwand, Cytoplasma(membran))
                \item Nucleinsäuren (Nucleoid, Ribosomen, DNA)
            \end{itemize}
        }
    \item{\textbf{Nennen und unterscheiden Sie fünf Haupttypen der bakteriellen Morphologie.}
            \begin{itemize}
                \item Stäbchen
                \item Spirille  (geschwungenes Stäbchen)
                \item Kokken (Kugeln)
                \item Spirochaete (geschraubtes langes Stäbchen)
                \item Knospende Bakterien und Bakterie mit Zellanhängen
                \item filamentöse Bakterien (sehr lang)
            \end{itemize}
        }
    \item{\textbf{Was ist die Gram-Färbung? Erläutern Sie das Prinzip der Gram Färbung. Was
            kann man nach Gram-Färbung unterscheiden?}\\

            Ablauf der Gram-Färbung:
            \begin{enumerate}
                \item Färbung aller Bakterien mit \textit{Kristallviolett}.
                \item Hinzufügen von Jod
                \item Entfärbung mit Ethanol\\
                    $\rightarrow$ Grampositive Zellen bleiben \textit{violett}\\
                    $\rightarrow$ Gramnegative werden entfärbt.
                \item Gegenfärbung mit Safranin:\\
                    $\rightarrow$ Grampositive Zellen bleiben \textit{violett}\\
                    $\rightarrow$ Gramnegative Zellen werden \textit{rötlich} gef"arbt
            \end{enumerate}
            Zellwand und Zellmembran:
            \begin{figure}[H]
                \begin{center}
                    \includegraphics[width=\textwidth]{pics/mikrobiologie/gramfaerbung.png}
                    \caption{Aufbau Gramnegativ/positiv}
                \end{center}
            \end{figure}
            Gramnegative Zellen haben also eine \textbf{zus"atzliche "au"sere Lipid-Membran}
            (Wichtig f"ur "Arzte bzgl. Auswahl des Antibiotikums).\\

            Archaea haben eine so hohe Variabilität in ihren Zellwandstrukturen,
            daß die Gramfärbung für deren Differenzierung nicht geeignet ist!

        }

    \item{\textbf{Aus welchen Molekülen können Cytoplasmamembranen in Prokaryoten
                aufgebaut sein? Skizzieren Sie die Anordnung dieser Moleküle in einer
            solchen Membran!}
            \begin{itemize}
                \item{Bakterien:\\
                        Wie bei Eukaryonten!\\
                        Bestehend aus Phopholopiddoppelschicht. Außen befinden sich hydrophile Bereiche und
                        innen hydrophobe. In diese Schicht sind Proteine eingebettet, die insbesondere
                        Moleküle transportieren.
                        \begin{figure}[H]
                            \begin{center}
                                \includegraphics[scale=0.6]{pics/mikrobiologie/bakterien_membran.png}
                                \caption{Bakterien-Membran}
                            \end{center}
                        \end{figure}
                    }
                \item{Archaea:\\
                        Aufgebaut aus \textit{Glycerindiether} und \textit{Phtanylreste}.
                        \begin{figure}[H]
                            \begin{center}
                                \includegraphics[scale=0.6]{pics/mikrobiologie/archaea_membran.png}
                                \caption{Archaea-Membran}
                            \end{center}
                        \end{figure}
                    }
            \end{itemize}
        }

    \item{\textbf{a) Wo finden Sie bei Bakterien Peptidoglycan? Aus welchen Bestandteilen ist
                es aufgebaut?\\
                b) Wie werden mehrere Peptidoglycanschichten mit einander verbunden? Und
            wie nennt man den zugehörigen Prozess?}\\
            Zu a)\\
            Peptidoglycan befindet sich in der Zellwand. Es ist zu gro"sen Teilen
            aus Polysacchariden aufgebaut, die Peptide an sich gebunden haben.
            Zu b)\\
            Peptidoglycanschicht kann nicht im Inneren zusammengebaut werden, da
            sie dafür viel zu groß wäre. Stattdessen wird sie nach au"sen hin
            synthetisiert.\\
            Danach erfolgt die \textbf{Transpeptidierung}, die zu
            Querverbindungen des Peptidoglycans f"uhrt.
            \begin{figure}[H]
                \begin{center}
                    \includegraphics[scale=0.6]{pics/mikrobiologie/transpeptidierung.png}
                    \caption{Transpeptidierung}
                \end{center}
            \end{figure}
        }

    \item{\textbf{Wo werden die Bausteine für die Zellwand hergestellt und wie gelangen
                sie an Bestimmungsort?
            }\\

            TODO
        }

    \item{\textbf{Unterscheiden Sie detailliert in Bestandteilen und Aufbau Grampositive und Gramnegative Zellwände.
            }
            \begin{figure}[H]
                \begin{center}
                    \includegraphics[scale=0.6]{pics/mikrobiologie/gramfaerbung.png}
                    \caption{Grampositiv und -negativ}
                \end{center}
            \end{figure}

        }

    \item{\textbf{Sie geben Penicillin zu einer wachsenden Kultur des Bakteriums Escherichia
                coli und zu einer wachsenden Kultur des Archaeons Haloferax volcanii. Was
            passiert jeweils? Erläutern Sie Ihre Antwort!}\\

            Die Bakterienkultur wird eingehen, weil Penicillin
            die Transpeptidierung des Peptidoglycans stoppt (Zellen zerfallen unter
            Druck der Umgebung, aufgrund nun fehlender Zellwand).\\
            Archaeen sind gegen Penicillin (allg. Zellwandantibiotika)
            resistent, weil ihr Anteil an Peptidoglycan (wenn "uberhaupt, dann nur)
            sehr gering ist in der Zellwand.
        }

    \item{\textbf{Nennen zwei Beispiel für Prokaryoten, die von Natur aus keine Zellwand
            haben. Wo finden sie solche Prokaryoten?}
            \begin{itemize}
                \item Mycoplasmen (Bakterien): Intrazelluläre Pathogene
                \item Thermoplasmen (Archaea): Vorkommen in sauren Kohlenhalden.
            \end{itemize}
        }

    \item{\textbf{Sie geben Lysozym zu Bacillus subtilis Zellen in einem nicht isotonen Medium.
                Beschreiben Sie die Wirkung von Lysozym auf die Zelle und deren Schicksal?
                Was passiert wenn Sie das gleiche Experiment mit Nanoarchaeon equitans
            durchführen? Begründen Sie Ihre Antwort.}
            \begin{figure}[H]
                \begin{center}
                    \includegraphics[scale=0.9]{pics/mikrobiologie/lysozym.png}
                    \caption{Lysozym}
                \end{center}
            \end{figure}
            \textbf{Lysozym} spaltet $\beta-1,4-$glykosidische Bindungen, wodurch das Peptidoglycangerüst
            in der Zellwand abgebaut wird. Dadurch wird eine Lyse der Bakterienzellen eingeleitet.\\
            Dieser Mechanismus greift allerdings nur bei \textbf{grampositiven} Zellen.\\
            Bei \textbf{gramnegativen} Zellen (bzw. Zellen ohne Peptidoglykan-Au"senschicht) verhindert die äu"sere
            Membran um die Peptidoglycanschicht ein Angreifen des Lysozyms.\\

            Wenn nun das Peptidoglykange"ust aufgel"st wird und der Protoplast ungesch"utzt im Medium liegt, kann dieser,
            abh"angig vom Medium, platzen (hypotonisch) oder schrumpfen (hypertonisch).
        }
\end{enumerate}
\subsubsection{Teil 2}
\begin{enumerate}
    \item{
            \textbf{Welche Zellwandtypen gibt es bei den Archaea?}\\
            \begin{itemize}
                \item S-Schicht (Häufigster Zellwandtyp bei Archaeen): aus (Glyco)proteinen
                \item Pseudopeptidoglycan
            \end{itemize}
        }
    \item{
            \textbf{Nennen und unterscheiden Sie 4 Arten von Zelloberflächenstrukturen bei Prokaryoten.}
            \begin{itemize}
                \item { Fimbrien:
                        \begin{itemize}
                            \item ragen auf der Zelloberfläche nach außen
                            \item viele Fimbrien pro Zelle
                            \item Biofilmbildung an Oberfläche
                        \end{itemize}
                    }
                \item {Pili:
                        \begin{itemize}
                            \item ragen auf der Zelloberfläche nach außen
                            \item ein bis wenige Pili auf Zelle
                            \item länger als Fimbrien
                        \end{itemize}
                    }
                \item {Parakristalline:
                        \begin{itemize}
                            \item heaxagonale, tetragonale, trigonal
                                Strukturen von Proteinen
                            \item Hauptfunktion wahrscheinlich \textbf{selektives Sieb}
                        \end{itemize}    
                    }
                \item {Kapseln und Schleim:
                        \begin{itemize}
                            \item bestehen aus Plysacchariden
                            \item variabel in Ausdehnung und Aufbau
                            \item starre Schichten in Matrix: \textbf{Kapsel}
                            \item leichte Deformierbarkeit: \textbf{Schleim}
                        \end{itemize}
                    }
            \end{itemize}
        }
    \item{
            \textbf{Nennen Sie 4 verschiedene Arten von Zelleinschlusskörpern und beschreiben
            Sie deren Funktionen.}
            \begin{itemize}
                \item{Granula:\\
                        Aufgabe: Phosphatquelle für Nucleotide.
                    }
                \item{Chlorosomen:\\
                        Aufgabe: enthalten Bakteriochlorophylle.
                    }
                \item{Carboxysomen:\\
                        Aufgabe: enthalten Schlüsselenzym des Calvinzykluses.
                    }
                \item{Magnetosomen:\\
                        Aufgabe: enthalen Magnetit; Bewegung entlang
                        magnetischer Erdfeldlinien.
                    }
            \end{itemize}
        }
    \item{
            \textbf{Welche Strukturelemente erlauben Bakterien aktive Fortbewegung durch Schwimmen.}
            \begin{itemize}
                \item{ Gasvesikel:\\
                    Durch Gasvolumen wird Auf- bzw Abstieg in Wassersäule bestimmt.}
                \item{ Geißeln:\\
                        Fortbewegung mit Hilfe eines Antriebes.
                    }
            \end{itemize}
        }
    \item{
            \textbf{Unterscheiden und skizzieren Sie die Arten der bakteriellen Begeißelung}
            \begin{figure}[H]
                \begin{center}
                    \includegraphics[scale=0.6]{pics/mikrobiologie/begeisselung.png}
                    \caption{Arten der Begei"selung}
                \end{center}
            \end{figure}
        }
    \item{
            \textbf{Unterscheiden Sie die bakterielle Fortbewegung bei polarer und bei peritricher Begeißelung}\\
            \textbf{polare Begei"selung}:\\
            Durch CW und CCW Drehung der Geißeln wird Bewegung bestimmt.
            Kann sich Geißel nur in eine Richtung bewegen, ändert sich
            Geißelrichtung nur durch äußere Einflüsse.\\
            \textbf{peritriche Begei"selung}:\\
            \begin{figure}[H]
                \begin{center}
                    \includegraphics[scale=0.7]{pics/mikrobiologie/per_geissel.png}
                    \caption{Bewegung peritriche Begei"selung}
                \end{center}
            \end{figure}
        }
    \item {
            \textbf{Welcher Fachbegriff steht für gerichtete Bewegung? Welche Arten der
            gerichteten Fortbewegung kennen Sie und wie unterscheiden sich diese?}\\
            Der Fachbegriff lautet \textbf{Taxis}.\\Arten der Taxien:\\
            \textbf{Phototaxis}: gerichtete Bewegung zum Licht.\\
            \textbf{Aerotaxis}: gerichtete Bewegung zu O$_2$ hin oder fort.\\
            \textbf{Osmotaxis}: gerichtete Bewegung orientiert an einem osmotischen Gradienten
        }
    \item{
            \textbf{Definieren Sie den Begriff Generationszeit}\\
            Zeit in der sich Bakterienpopulation verdoppelt.
        }
    \item{
            \textbf{
            a) Wie kann man die Gesamtzellzahl einer bakteriellen Kultur messen?}\\
            Erfolgt durch direkte mikroskopische Messung. Mit einem
            Gitter werden Zellen in einem Quadrat gezählt und
            dann hochgerechnet.\\
            \textbf{
            b) Wie kann man die Lebendkeimzahl einer Bakterienkultur bestimmen?}
            \begin{itemize}
                \item Verdünnungsreihe der Kultur. Probe wird immer
                    mehr verdünnt (10er Potenz).
                \item Ausplattieren von jeder Verdünnung
                \item An jeder Stelle an der ein Bakterium zu liegen
                    kommt bildet sich eine Kolonie. Man wählt eine
                    noch zählbare Kolonie.
            \end{itemize}
            \begin{figure}[H]
                \begin{center}
                    \includegraphics[scale=0.7]{pics/mikrobiologie/lebendkeimzahl.png}
                    \caption{Lebendkeimzahl}
                \end{center}
            \end{figure}

            \textbf{
                c) Beschreiben Sie eine Methode mit der man schnell
            aber indirekt bakterielles Wachstum bestimmen kann.}\\
            Messung der Trübung einer Kultur im Photometer.\\
            $\rightarrow$ Photozelle misst das nichtgestreute Licht!
        }
    \item
        \textbf{Zeichnen Sie ein Diagramm mit einer Wachstumskurve einer bakteriellen
            Kultur.
            Benennen Sie die unterschiedlichen Wachstumsphasen.
        Was passiert jeweils in den Wachstumsphasen?}
        \begin{figure}[H]
            \begin{center}
                \includegraphics[scale=0.7]{pics/mikrobiologie/bakterien_wachstum.png}
                \caption{Bakterielles Wachstum}
            \end{center}
        \end{figure}
    \item {
            \textbf{Welche Arten differenzierter Zellformen kennen Sie bei Prokaryoten?}
            \begin{itemize}
                \item Dauerformen: Sporen, Cysten
                \item sessile und bewegliche Zellen bei gestiefelten Bakterien
                \item manche Bakterien fixieren Stickstoff in bestimmten
                    Zellformen
            \end{itemize}
        }
    \item { \textbf{
                a) Welche Eigenschaften haben Endosporen?
            }
            \begin{itemize}
                \item austrocknungsresistent
                \item geringer Wassergehalt
                \item hitze-, strahlungs- und chemikalienresistente Dauerformen
                \item verbreiten sich über Wind, Wasser und Tierkot
            \end{itemize}

            \textbf{b) Wo können Sporen kurz nach Ihrer Bildung in der Zelle lokalisiert sein?
            }\\

            Endosporen können bei einigen Baktierien als Reaktion auf einen Hungerzustand gebildet werden,
            wobei die Spore bei einer ungleichen Zweiteilung des Bakteriums \textbf{innerhalb der Zellwand}
            ausgebildet werden kann.
        }

\end{enumerate}
\subsubsection{Teil 3}
\begin{enumerate}
    \item{
            \textbf{Wie ist die DNA in Bakterien organisiert und was ist der Unterschied zu
            Eukaryoten und Archaea?}\\
            DNA in Prokaryoten:\\
            \begin{figure}[H]
                \begin{center}
                    \includegraphics[scale=0.4]{./pics/mikrobiologie/dna_prokaryonten.png}
                    \caption{DNA Prokaryoten }
                \end{center}
            \end{figure}

            DNA in Eukaryoten:\\
            \begin{figure}[H]
                \begin{center}
                    \includegraphics[scale=0.4]{./pics/mikrobiologie/dna_eukaryonten.png}
                    \caption{DNA Eukaryoten}
                \end{center}
            \end{figure}
            DNA in Bakterien ist nicht wie bei Eukaryoten vom Cytoplasma mit einer Doppelmembran
            in einem eigenen Zellkern abgegrenzt. Sie liegt als Nucleoid frei im Cytoplasma.\\
            Der Aufbau der DNA in Bakterien besteht aus überspiralisierten Domänen und Proteinen.\\
            In den meisten Bakterien und Archaea führt die DNA-Gyrase
            \textbf{negative Überspiralisierungen} in die DNA ein. Bei
            Eukaryoten gibt es nur \textbf{positive Überspiralisierungen}.\\
            In Bakterien gibt es keine \textbf{Histone}.
        }
    \item{
            \textbf{Beschreiben Sie stichpunktartig den Mechanismus der Replikation!}\\

            Mechanismen der Replikation:\\
            Die Replikation ist semikonservativ. D.h. dass der Original-Doppelstrang geöffnet wird
            und beide Teilstränge als Vorlage für die Replikation dienen.
            \begin{itemize}
                \item{Initation:
                        \begin{itemize}
                            \item{Vor Replikation: Entwirrung der Doppelhelix}
                            \item{Replikationsursprung auf ringf"ormiger DNA ist notwendig, da Startpunkt f"ur Initation
                                    \begin{figure}[H]
                                        \begin{center}
                                            \includegraphics[scale=0.6]{./pics/mikrobiologie/replikation_start.png}
                                            \caption{Replikation Start}
                                        \end{center}
                                    \end{figure}	
                                }
                            \item{Am \textit{ori} entstehen zwei Replikationsgabeln, die bidirektional auseinanderlaufen.}
                        \end{itemize}
                    }
                \item{Elongation:
                        \begin{itemize}
                            \item{DNA-Polymerase synthetisiert die Komplementärstränge zu den Einzelsträngen.}
                            \item{Problem: DNA-Polymerase kann nur $5' \rightarrow 3'$ synthetisieren.
                                D.h. es entstehen zwei gegenläufige Stränge.} 
                        \end{itemize}
                    }
                \item{Termination:
                        \begin{itemize}
                            \item{Die beiden Stränge trennen sich.}
                        \end{itemize}
                    }
            \end{itemize}
        }
    \item{  
            \textbf{Beschreiben Sie stichpunktartig den Mechanismus der Transkription und
            nennen Sie die Fachbegriffe für Teilprozesse sowie Start und Endpunkt!}
            \begin{itemize}
                \item Start der Transkription: Initiation\\
                    Bindung der RNA Polymerase an Promotor 
                \item Synthese der RNA: Elongation\\
                    Polymerisation der RNA in Transkriptionsblase
                \item Beendigung der Transkription: Termination\\
                    Termination durch intrinsischen Terminator
            \end{itemize}
            Startpunkt: Promotor\\
            Enpunkt: Terminator
        }
    \item{
            \textbf{In Prokaryoten gibt es zwei Arten von Transkriptionseinheiten. Skizzieren Sie
                jeweils deren Aufbau auf der DNA und nennen Sie die Fachbezeichnungen
            der entstehenden RNAs!}
            \begin{figure}[H]
                \begin{center}
                    \includegraphics[scale=0.8]{./pics/mikrobiologie/transkriptionseinheit.png}
                    \caption{Transkriptionseinheit}
                \end{center}
            \end{figure}
        }
    \item{ 
            \textbf{Was versteht man unter dem genetischen Code? Wie ist dieser Code
            festgelegt und wie bezeichnet man Bedeutungseinheiten des Codes?}\\
            Der genetische Code ist eine Menge von Codons.
            Diese Menge ist durch ein Start- und Endcodon festgelegt.
            Ein Codon beschreibt dabei ein Basentriplett.
        }
    \item{ 
            \textbf{Nennen Sie Prozesse, die in der Zelle reguliert werden. Wozu dienen die
            einzelnen Regulationsprozesse?}
            \begin{itemize}
                \item Kontrolle der Enzymaktivität
                \item Translationskontrolle $\rightarrow$ Keine Synthese des Enzyms
                \item Transkriptionskontrolle$\rightarrow$ Keine Synthese der mRNA
            \end{itemize}
        }
    \item{  
            \textbf{Was versteht man unter transkriptioneller Regulation? Nennen Sie drei
            unterschiedliche Proteine, die in der transkriptionellen Regulation involviert sind und beschreiben Sie deren Wirkungsweise.}\\
            Verhinderung der Transkription.
            \begin{enumerate}
                \item Repressor verhindert Anlagerung der RNA Polymerase an Promotor
                \item Repressor blockiert Elongation der Transkription
                    durch Blockade der RNA Polymerase
                \item Aktivator wirkt positiv auf die Anlagerung der RNA Polymerase an den Promoter
            \end{enumerate}
        }
    \item{
            \textbf{Was versteht man jeweils unter Transformation,
            Konjugation und Transduktion?}\\

            \textbf{Konjugation}: Übertragung von Wirtsgenen einer Zelle zu einer
            anderen durch einen Mechanismus über Zellkontakt unter Mitwirkung eines Plasmids.\\

            \textbf{Transduktion}: Übertragung von Wirtsgenen von einer Zelle zu einer
            anderen durch Viren.\\

            \textbf{Transformation}: genetische Veränderung eines Organismus durch die
            Aufnahme freier DNA aus der Umgebung.
        }
    \item{
            \textbf{Was ist eine missense/nonsense/stille Mutatio?}\\

            Für codierende Sequenzen kann man die Substitution in folgende Kategorien einteilen:
            \begin{itemize}
                \item missens: sinnveränderende Mutation (andere Aminosäure würde eingebaut werden)
                \item nonsense: sinnentstellende Mutation (Stopcodon würde zu früh erscheinen)
                \item silent: synome Mutation (selbe Aminosäure)
            \end{itemize}
        }
    \item {\textbf{Nennen Sie 3 Beispiele wodurch Mutationen entstehen können!}
            \begin{itemize}
                \item \textbf{spontane Mutation}:\\
                    Replikationsfehler, Fehleinbau von Nukleotiden
                \item \textbf{mutagene Chemikalien}:\\
                    z.B.: HNO$_2$
                \item \textbf{physikalische Schädigung}:\\
                    z.B.: UV Strahlen, Ionisierte Strahlung
            \end{itemize}
        }
    \item {\textbf{Welche grundlegenden Substanzen müssen in einem Kulturmedium
            vorhanden sein?}
            \begin{itemize}
                \item Kohlenstoff
                \item Sauerstoff
                \item Protonen- und Elektronenquelle
                \item Stickstoff organisch gebunden
                \item Sulfat
                \item Phophat
                \item Spurenelemente
            \end{itemize}
        }
    \item {\textbf{Was versteht man unter einem strikt aeroben,
                fakultativ (an)aeroben, mikroaerophilen,
                aerotoleranten, strikt anaeroben Mikroorganismus?
                Benennen Sie die unterschiedlichen Wachstumsphasen.
            Was passiert jeweils in den Wachstumsphasen?}
            \begin{itemize}
                \item \textbf{strikt aeorob}:\\
                    benötigen O$_2$ zur Energiegewinnung
                \item \textbf{mikroaerophil}:\\
                    benötigen O$_2$, aber unterhalb der atmosphärischen Konzentration
                \item \textbf{fakultativ aeorob}:\\
                    können mit und ohne O$_2$ wachsen, aber mit O$_2$ besser
                \item \textbf{aeorotolerant}:\\
                    können mit und ohne O$_2$ wachsen, mit O$_2$ nicht besser
                \item \textbf{strikt anaeorob}:\\
                    können in Anwesenheit von O$_2$ nicht wachsen
            \end{itemize}
        }
    \item {\textbf{Zeichnen Sie einen Graphen der das Verhältnis von
                Wachstumsrate von Prokaryoten und Temperatur zeigt.
                Erläutern Sie anhand des Graphen die Begriffe
            psychrophil, mesophil, thermophil, hyperthermophil.}

            \begin{figure}[H]
                \begin{center}
                    \includegraphics[scale=0.75]{./pics/mikrobiologie/wachstum_allgemein.png}
                    \caption{Wachstumsrate/Temperatur}
                \end{center}
            \end{figure}
            \begin{figure}[H]
                \begin{center}
                    \includegraphics[scale=0.75]{./pics/mikrobiologie/wachstumsraten.png}
                    \caption{Wachstumsraten}
                \end{center}
            \end{figure}
        }
\end{enumerate}
\subsubsection{Teil 4}
\begin{enumerate}
    \item { \textbf{ Nennen Sie 4 biotechnologisch bedeutsame Mikroorganismen und zugehörige
            Produkte oder Anwendungen.}
            \begin{itemize}
                \item Milchsäurebakterien: Glykolyse
                \item Mycoplasmen: Intrazelluläre Pathogene
                \item Enterobakterien: Säuregärung
                \item Streptomyceten: Antibiotikaproduzent
            \end{itemize}
        }
    \item {\textbf{Wie funktioniert die Polymerasekettenreaktion (PCR) und wozu wird sie
            eingesetzt?}\\

            Die PCR dient zum vervielfachen eines DNA Moleküls mit einer
            bestimmten Sequenz durch \glqq künstliche\grqq~ Replikation.

            Funktionsweise:
            \begin{itemize}
                \item \textbf{Denaturierung}: DNA-Doppelstrang wird
                    in Einzelstränge zerlegt durch Erhitzung
                    ($\approx 95^\circ$).
                \item \textbf{Hybridisierung}: Zur Synthese von DNA
                    werden doppeltstränge Bereiche als Start- und
                    Endpunkte benötigt. Sogennante \textbf{Primer}.
                    Diese binden sich bei niedrigerer Temperatur
                    an die 3' Enden.
                \item \textbf{Amplifikation}: Ausgehend vom 3'-Ende
                    der Primer synthetisiert die DNA-Polymerase nun aus
                    zugegebenen Nukleotidbausteinen die zum Matrizenstrang
                    komplementäre Sequenz. Dieser Zyklus kann mehrmals hintereinander
                    ausgeführt werden \textit{(hitzebeständige Polymerase aus heißen Quellen)}.
            \end{itemize}
        }

    \item {\textbf{Beschreiben Sie die Schritte einer Klonierung. Was ist
                der Unterschied zum Klonen?
            }\\

            \textbf{Klonierung} ist die Herstellung und Vervielfältigung
            eines \textbf{DNA Fragments}. Das entspricht \underline{nicht}
            dem Klonen. Klonen bedeutet das ein komplett genetisch
            identisches Individuum erzeugt wird!
            \begin{enumerate}
                \item Ausgangsmedium ist PCR-Produkt oder isolierte DNA
                \item Schnitt mit Restriktionsenzym zu PCR Fragmenten
                \item Zusatz eines Vektors der mit den gleichen
                    Restriktionsenzym geschnitten wurde
                \item \textbf{Hybridisierung}: Verknüpfung der Vektor-DNA
                    mit fragmentierten Spender-DNA durch \textbf{Ligasen}
                \item \textbf{Transformation}: Übertragung der neu
                    kombinierten Vektor-DNA auf Zellen eines Empfängerorganismus
                \item Vermehrung der Wirtszellen, die den rekombinierten Vektor aufgenommen haben
            \end{enumerate}
        }
    \item {\textbf{Welche Substanz entsteht letztendlich bei der Glycolyse
                und dem KDPG Weg? In welchen grundsätzlichen Prozessen
                kann diese Substanz weiterverarbeitet werden?
            }\\

            \textbf{Glycolyse}: Aus 1 Mol Glucose: 2 Mol ATP, 2 Mol NADH\\
            \textbf{KDPG}: Aus 1 Mol Glucose: 1 Mol ATP, 1 Mol NADH, 1 Mol NADPH\\

            Als Nebenprodukt entsteht \textbf{Pyruvat}. Das kann in der
            \textbf{oxidativen Decarboxylierung} weiterverarbeitet werden
            zu Acetyl-CoA. Das wiederum kann im Citratzyklus umgewandelt
            werden.
        }
    \item {\textbf{Was versteht man unter anaerober Atmung?
            Was ist der Unterschied zur aeroben Atmung?}\\

            Aerobe Atmung benötigt Sauerstoff. Energiegewinnung aus Oxidation
            von Kohlenstoffverbindungen.\\
            Anaerobe Atmung braucht kein Sauerstoff. Aus Oxidation von Energieträgern
            werden Elektronen gewonnen und auf andere reduzierbare Substrate übertragen.
        }
    \item {\textbf{Woher kommen die Elektronen zur Reduktion von Sauerstoff in der
                Atmungskette? Was passiert bei dieser Elektronenübertragung, dass eine
                Synthese von ATP erlaubt und wodurch wird die ATP Synthese vermittelt?
            }\\

            Elektronen aus Oxidation von Nährstoffen in NADH werden
            auf O$_2$ übertragen.
        }
    \item {\textbf{Was passiert jeweils mit entstandenen Reduktionsäquivalenten bei Atmung
                und Gärung?
            }\\

            TODO sehr unsicher hier.

            Diese werden regeneriert.
        }
    \item {\textbf{
                Wonach werden Gärungen benannt? Nennen Sie 3 Beispiele für verschiedene
                Gärungsarten!
            }\\

        Gärungen werden nach Ausgeschleusten Produkten benannt.\\
        Beispiele: alkoholische Gärung, Buttersäure Gärung, Butanol Gärung
    }
    \item {\textbf{
                Was ist für einen chemolithoautotrophen/photolithoautotrophen/chemolitho-
                heterotrophen Organismus charakteristisch?
            }
            \newcounter{enumTemp}
            \setcounter{enumTemp}{\theenumi}
        }
\end{enumerate}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
    \hline
    Stoffwechseltyp & Energiequelle & Elektronendonor & C-Quelle\\
    \hline
    photolithoautotroph & Licht & anorganische Verbindung & CO$_2$\\
    \hline
    chemolithoautotroph & Redoxreaktion & anorganische Verbindung & CO$_2$\\
    \hline
    chemolithoheterotroph & Redoxreaktion & anorganische Verbindungen & organische Verbindung\\
    \hline
\end{tabular}
\begin{enumerate}
        \setcounter{enumi}{\theenumTemp}

    \item {\textbf{Welcher Substanz werden die Elektronen zur Reduktion von NADP bei der
                oxygenen Photosynthese entzogen und woher kommt die Energie zur
                Übertragung der Elektronen?
            }\\

            Elektronen werden durch Lichtenergie in einen energiereichen
            Zustand versetzt. Die Elektronen werden aus H$_2$O gewonnen.
        }
    \item {\textbf{Wieso entsteht bei der anoxygenen Photosynthese kein NADPH?
            }
            Es erfolgt keine Oxidation von H$_2$0 $\rightarrow$ keine Elektronen werden gewonnen die NADP reduzieren könnten.
        }
\end{enumerate}

\subsubsection{Teil 5}
\begin{enumerate}
    \item{\textbf{Welche Merkmale nutzt man zur taxonomischen Einteilung von Mikroorganismen?}
            \begin{itemize}
                \item \underline{Morphologier/Anatomie:}\\Beweglichkeit, GRAM, Pigmente
                \item \underline{Physiologie:}\\
                    Sauerstoffbedarf, Temperatur- und pH-Optimum, Art der Zuckerverwertung
                \item \underline{Serologische Merkmale:}\\
                    Art und Spezifität der O- und H-Antigene
                \item \underline{Genetische/molekularbiologische Merkmale:}\\
                    DNA-Dichte, GC/AT-Verhältnis, Transfermechanismen
            \end{itemize}
        }
    \item{\textbf{Nennen Sie 3 Beispiele für Bakterienordnungen und/oder Arten und nennen
                Sie jeweils 3 Eigenschaften!
            }

            \begin{itemize}
                \item Grampositive Bakterien: Zellwandaufbau
                \item Mitochondrien: Ort der Atmungskette
                \item Cyanobakterien: Stickstoffbindung
            \end{itemize}
        }
    \item{\textbf{Nennen Sie jeweils ein Beispiel für ein Gramnegatives und für ein
                Grampositives Bakterium und nennen sie jeweils 2 Eigenschaften!
            }\\
            Grampositiv:\\
            \textbf{Milchsäurebakterien}:\\
            aerotolerant; vergären bestimmte Zucker\\
            Gramnegativ:\\
            \textbf{Enterobakterien}:\\
            fakultativ aerobe Stäbchen; Säuregärung
        }
    \item{\textbf{
                Nennen Sie 3 Charakteristika von Streptomyceten!
            }\\
            strikt aerob, Antibiotikaproduzent, bilden Sporen
        }
    \item{\textbf{
                In welche Gruppen können Euryarchaeota bezüglich der zur Anzucht
                notwendigen Milieufaktoren eingeteilt werden und in welchen Lebensräumen
                finden Sie diese Euryarcheota?
        }}
    \item{\textbf{
                Wieso findet man keine Viren in den phylogenetischen Stammbäumen von
                Prokaryonten und Eukaryonten?
        }}
    \item{\textbf{
                Skizzieren Sie die morphologischen Typen von Viren nach denen Viren
                klassifiziert werden?
            }
            Nicht im Foliensatz.
        }
    \item{\textbf{
                Erläutern Sie die Begriffe Virus und Virion!
            }
            \textbf{Virus}: Genetisches Element, das entweder RNA oder DNA
            enthält, sich unabhängig von Chromosomen repliziert. Benötigt
            einen Wirtskörper und kann eine \textbf{extrazelluläre Form} annehmen.
            \textbf{Virion}: \textbf{Extrazelluläre Form} eines Virus, die
            als \textbf{Viruspartikel} vorliegt. Enthält Nukleinsäure von
            einer Proteinhülle. Ist manchmal von Lipidmembran umgeben.
        }
    \item{\textbf{
                Nennen Sie alle Bestandteile aus denen Virionen grundsätzlich
                zusammengesetzt sein können? Fertigen Sie dazu eine Skizze an und
                zeichnen Sie die Lokalisation der Bestandteile ein.
            }
            \begin{figure}[H]
                \begin{center}
                    \includegraphics[scale=0.8]{./pics/mikrobiologie/virus.png}
                \end{center}
            \end{figure}
        }
    \item{\textbf{Erläutern Sie die Unterschiede zwischen Viren und Organismen!
            }

            Lebewesen haben eigene Zellen. Viren brauchen einen Wirtskörper
            zum überleben. Viren betreiben kaum Stoffwechsel noch Wachstum.
        }
    \item{\textbf{Skizzieren Sie die Lebenszyklen temperenter Phagen!
            }
            \begin{figure}[H]
                \begin{center}
                    \includegraphics[scale=0.4]{./pics/mikrobiologie/phagen_lebenszyklus.png}
                \end{center}
            \end{figure}
        }

    \item{\textbf{Was sind Viroide und was unterscheidet diese von Viren? Nennen Sie die
                Charakteristika von Viroiden!
            }\\

            \textbf{Viroide} sind ringförmige einzelsträngige RNA Moleküle. Sie
            enthalten im Gegensatz zu Viren kein Capsid und keine Protein
            kodierenden Gene. Sie besitzen eine
            \textbf{regulatorische Wirkung} auf den Wirt!
        }

    \item{\textbf{Was sind Prionen? Beschreiben Sie deren „Vermehrung“. Welche
            Möglichkeiten eine Prionenkrankheit zu bekommen?}\\

            \textbf{Prionen} sind \textbf{subvirale Partikel} und bestehen rein aus Protein.
            Sie wirken infektiös. (z.B. BSE)\\
            Die strukturelle Variante erfüllt nicht die normale Funktion
            in der Zelle. Diese Vermehrt sich durch Katalyse der Umfaltung
            der normalen PrP$^C$.
        }
\end{enumerate}
